Сегодня мы будем изучать разные алгоритмы, которые есть в стандартной библиотеке C++. Они помогают быстрее писать программы. В основном мы будем использовать библиотеку `algorithm`.

## Сортировка ##

Начнём с сортировки данных. Мы уже умеем делать её вручную, с помощью сортировки выбором, а также структуры `multiset`. Сегодня мы освоим ещё один, более быстрый и простой метод.

Итак, возьмём последовательность чисел, которую нужно считать, упорядочить и вывести. Вот как решается эта задача:

```
#include <iostream>
#include <vector>
#include <algorithm>

using namespace std;

int main()
{
    int n;
    cin >> n;
    vector <int> a(n);
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
        cin >> a[i];
    }
    sort(a.begin(), a.end());
    for (auto now : a)
    {
        cout << now << " ";
    }
    return 0;
}
```

В этой программе есть новая функция `sort`. Она принимает на вход два параметра: начало и конец сортируемой области. В нашем случае это начало вектора (`begin`) и его конец (`end`).Функцию `sort` можно применять для векторов, которые состоят из сравнимых величин: целых и вещественных чисел, строк и чего-угодно другого, для чего можно ввести операцию «меньше».

## Сортировка пар ##

Очень часто требуется отсортировать пары элементов. Мы уже столкнулись с парами во время изучения словарей, а сейчас остановимся на них подробнее. Для их использования нужно подключить библиотеку `utility`.

Например, мы хотим отсортировать пары «число — номер в исходной последовательности». В качестве ответа нужно вывести позиции отсортированных элементов в исходном массиве.

```
#include <iostream>
#include <vector>
#include <algorithm>
#include <utility>

using namespace std;

int main()
{
    int n;
    cin >> n;
    vector <pair <int, int>> a(n);
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
        int temp;
        cin >> temp;
        a[i] = {temp, i}; // создание пары значение - номер
    }
    sort(a.begin(), a.end());
    for (auto now : a)
    {
        cout << now.second << " ";
    }
    return 0;
}
```

Чтобы создать пару, пишем ключевое слово `pair`, затем в треугольных скобках указываем через запятую два типа (для полей `first` и `second` соответственно). Ещё один интересный трюк — это создание пары из двух значений. Достаточно в фигурных скобках написать оба значения через запятую, чтобы получилась. Отличие от предыдущей задачи состоит в том, что мы выводим только поля `second` — номера элементов в исходной последовательности.  
При сравнении двух пар сначала сравниваются первые элементы, а если они равны — то вторые. Как время: сначала по часам, затем по минутам.

## Сортировка по убыванию ##

Сортировать по убыванию очень просто — нужно сначала выстроить массив по возрастанию, а потом его развернуть. Для этого используется функция `reverse`. В ней задаются те же параметры, что и у `sort` — начало и конец области.

## Структуры ##

Не все сложные объекты можно описать с помощью пар. Чтобы описывать объекты, которые характеризуются несколькими разными значениями, нужны структуры. Фактически, структура — это новый тип переменных. Сначала нужно описать структуру, а после этого можно создавать переменные, вектора и прочие элементы такого типа. Описание структуры должно следовать сразу после `using namespace std` и находиться вне функций. Например, мы хотим описать человека при помощи двух характеристик: рост и имя. Структура создается так:

```
struct man
{
    int height;
    string name;
};
```

Сначала пишем ключевое слово `struct`, затем — название структуры, а в фигурных скобках перечислим поля структуры вместе с указанием типа каждого поля. Обратите внимание на точку с запятой после фигурной скобки — она обязательно нужна.

Посмотрим полное решение задачи, в которой нужно считать информацию о людях, упорядочить их по росту и вывести имена.

```
#include <iostream>
#include <vector>
#include <algorithm>
#include <string>

using namespace std;

struct man
{
    int height;
    string name;
};

bool cmp(man a, man b)
{
    return a.height < b.height;
}

int main()
{
    int n;
    cin >> n;
    vector <man> a(n);
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
        int temp;
        string s_temp;
        cin >> temp >> s_temp;
        man struct_temp; // временная структура
        struct_temp.height = temp;
        struct_temp.name = s_temp;
        a[i] = struct_temp; // создание пары значение - номер
    }
    sort(a.begin(), a.end(), cmp);
    for (auto now : a)
    {
        cout << now.name << endl;
    }
    return 0;
}
```

В этой программе, во-первых, мы научились создавать переменные для описания людей, а также вектор из таких переменных. Во-вторых, теперь мы можем обращаться к отдельным полям структуры. Как и в парах, это делается через точку, то есть `first` и `second` в паре — это тоже поля структуры. И, наконец, мы научились сортировать структуры. Для этого в программе используется функция `sort` с тремя параметрами. Первые два из них обозначают начало и конец сортируемой области, а третий — имя функции для сравнения. В нашем случае это функция cmp, которая принимает на вход две наших структуры и возаращает истину, если первая «меньше» второй, или ложь в обратном случае. Этой функции достаточно для сортировки. Если заменить в ней знак «меньше» на «больше», то массив будет отсортирован по убыванию.

## Устойчивая сортировка ##

Сортировка называется устойчивой, если она сохраняет взаимный порядок одинаковых элементов. Если Вася и Петя одного роста, но в исходной последовательности Вася стоял раньше Пети, то после устойчивой сортировки Вася также должен идти перед Петей.

При использовании `sort` взаимный порядок одинаковых элементов может нарушиться (Петя окажется перед Васей). Чтобы этого не произошло, нужно использовать функцию устойчивой сортировки `stable_sort`. Она принимает те же параметры, что и `sort`, но работает немного медленнее.

## Медиана ##

В статистике широко используется понятие «среднее значение». Например, есть три человека с зарплатами 3 миллиона, 300 рублей и 0 рублей. Средняя зарплата получится в 1 миллион 100 рублей. Ещё одна характеристика, которая полезна для оценки значений в последовательности, называется «медиана». Это значение элемента, который стоит на среднем месте в упорядоченной последовательности. В нашем примере с зарплатой медиана равна 300 рублям. Если количество элементов чётное, то медиан получается две.

Чтобы найти медианное значение, нужно отсортировать массив и взять элемент, стоящий в середине. Существуют и другие, более быстрые способы поиска медианы.

## Перестановки ##

Необходимость получить все перестановки в последовательности и выбрать среди них наилучшую возникает очень часто. В C++ есть встроенная функция, которая позволяет из последовательности, содержащей перестановку чисел, получить следующую перестановку. Например, за перестановкой 1, 2, 3 идёт перестановка 1, 3, 2, затем 2, 1, 3 и так далее. Функция называется `next_permutation` и принимает на вход два параметра: начало и конец последовательности, содержащей перестановку. `next_permutation` изменяет порядок значений в последовательности, а также возвращает логическое значение. Обычно это истина — кроме случая, когда все элементы уже стоят в убывающем порядке, и следующей перестановки просто нет. Тогда функция переставляет элементы в возрастающем порядке и возвращает ложь.

Например, такая программа сначала заполняет последовательность из N чисел числами от 1 до N по возрастанию, а затем генерирует все возможные перестановки и выводит их:

```
#include <iostream>
#include <vector>
#include <algorithm>

using namespace std;

void print(vector <int> a) // функция вывода вектора
{
    for (auto now : a)
    {
        cout << now << " ";
    }
    cout << endl;
}

int main()
{
    int n;
    cin >> n;
    vector <int> a(n);
    for (int i = 1; i <= n; i++)
    {
        a[i – 1] = i;
    }
    while (next_permutation(a.begin(), a.end())
    {
        print(a);
    }
    return 0;
}
```

## Вместо заключения ##

На этом наш курс заканчивается — я надеюсь, вам понравилось. С тем практическим опытом, который вы получили, будет намного легче двигаться дальше, продолжая своё обучение в университете, на курсах или самостоятельно. Спасибо за совместную работу!
